---
title: Линкове в Линукс
slug: file-structures 
author: Nikolay Kostov
---

===========================================================================

### В линукс имаме следните файлови структури:

- Блокове
- Inodes
- Връзки : Твърди и символни

### Блокове:

Блоково съхранение е друго име за това, което ядрото на Линукс нарича блоково устройство.
Блоковот у-во е хардуеър, който може да се използва за съхраняване на данни, като традиционно въртящият се твърд диск HDD, SSD у-во, флаш памет и т.н. 
То се нарича блоково у-во, тъй като ядрото взаимодейства с него използвайки фиксиран размер блокове или парчета от *дисково пространство.

Така че основно блоковото съхранение е това, което смятате за обичайно дисково съхранение на компютър. След като е настроен, той по принцип действа като разширение на текущото дърво на файловата система и можете да пишете или да четете информация от устройството безпроблемно

### Inodes:

Inode е структура на данни във файлова система в стил Unix, която описва обект на файлова
система като файл или директория (едно номерче което всеки файл получава като е създаден).
Всеки inode съхранява атрибутите и дисковите блокови местоположения на данните на обекта.

Ползвайте `ls -i` за да видите номерчето. 

### Links (линкове):

Ефективно можем да ги наречем shortcuts или път към оригиналния файл.
Разделят се на твърди и символични: Hard links and Symbolic links.Symoblic links или още така наречените soft линкове правят връзка между два файла като пишейки в създадения със командата `ln` ние можем да препращаме информацията в оригиналния.

Създаване на символична връзка и преглед:


```bash
[nick@workstationrh files]$ mkdir Projects

[nick@workstationrh files]$ cd Projects/

[nick@workstationrh Projects]$ mkdir pseudo-config-folder

[nick@workstationrh Projects]$ touch pseudo-config-folder/configuration-file-original

[nick@workstationrh Projects]$ ln -s pseudo-config-folder/configuration-file-original configuration-file-shortcut

[nick@workstationrh Projects]$ ls -li
total 0

17808749 lrwxrwxrwx. 1 nick nick 48 Jun  8 06:31 configuration-file-shortcut -> pseudo-config-folder/configuration-file-original
34074895 drwxrwxr-x. 2 nick nick 41 Jun  8 06:31 pseudo-config-folder
```




Hard links или твърди линкове е файл който споделя същата inode структура. Тоест за да проверите да ли имате успешно направен hard link ще трябва да проверите файловият номер с `ln -i` . Сега идва въпроса какви са тези номера. Този номер който ще видите използвайки командата е следствие на факта, че цялата линукс система е изградена на идеята да споделя правилото “ВСИЧКО Е ФАЙЛ” което свежда, че за да се различават тези файлове те трябва да са маркирани от системата с цел да бъдат специфични за дадената среда.


Създаване на твърда връзка и преглед:

```bash
[nick@workstationrh hard]$ touch file-example-hard-link
[nick@workstationrh hard]$ ln file-example-hard-link hardlinked-file
[nick@workstationrh hard]$ ls -i
17014705 file-example-hard-link  17014705 hardlinked-file
[nick@workstationrh hard]$ ls -li
total 0
`17014705` -rw-rw-r--. 2 nick nick 0 Jun  8 06:47 file-example-hard-link
`17014705` -rw-rw-r--. 2 nick nick 0 Jun  8 06:47 hardlinked-file
```



В примера горе виждате, че символичната връзка си личи много по ясно от твърдата.
За да проверите дали inode е споделен ще трябва да проверим дали conf файла има същият
inode номер който има и файла в etc с име config2.conf.

Как изглежда:

Както виждате с командата ls -li аз правя лист с inode номера и файловете и в случая виждаме
ясно, че inode номерата на etc/config2 и на conf2 си съвпадат. Тоест това което посочва това
като факт за нас е, че данните между тези два файла се споделят и, че имат напълно една и
съща структура данни.


### Примери

Защо бихме ползвали линковете:

- За да се опростят бекъпи по системата:

Да преположим, че искате да направите актуализация на вашата операционна система на ново издание.
Типичен подход би бил да копирате домашната си папка в отделен дял, за да можете да копирате съдържанието обратно след инсталирането.

Това което обаче може да се направи е следното символично връзвате папките си към дяла в който искате да съхранявате вашият бек-ъп. След като се счупят просто може да се използва бърз ``bash`` скрипт който да ги възстановява.

Може да се нарича като архив на данни. Хубавото е, че ако излискате новобрански ход като 

:::warning rm -rf /
Не го правете, ама никога освен, ако не се налага.
:::

``rm`` не следва символични връзки което ще ви даде шанса да се възстановите данните.


Използване на междуплатформен дял (лесният начин):

Допълнителната полза от използването на символни връзки (меки връзки) е, че те работят в различни файлови системи.

Някои от нас нямат лукса (поради бизнес нуждите) да могат да използват Linux като единствената ни операционна система. 

Това, което може да се направв, е да се използва NTFS дял за потребителски файлове и да се поставят символни връзки към различните конфигурационни и потребителски файлове, които искате да се ползват в Linux.

Това държи всичките неща на едно място винаги.

:::tip Mожете също да създадете 
символни връзки в Windows със командата ```MKLINK```.
:::

За да монтирате автоматично NTFS устройство (в дистрибуции, базирани на Debian, не сте сигурни за други), ще трябва да добавите точка на монтиране в /etc/fstab с umask = 000 за привилегии за запис.

Да поддържа едновременно структури по-подразбиране и потребителски папки:

Нека предполижм, че сте web разработчик, който отговаря за работата на множество уебсайтове.
И сте си нагласили съвръра за тестване да работи в:

```/opt/lamp```

Може да се опитате да направите една масивна конфигурация, която работи във всички сайтове, но с течение на времето ще стане тромава, за поддръжка. Когато се добавят нови сайтове. Колкото повече сайтове добавяте, толкова по-несинхронизирано ще се държат настройките за разрешенеие с активният ви сървър.

Това което може да се случи, ако искате да пуснете конфигурация на производствения сървър, за да тествате за уязвимости в сигурността или да проверите дали потребителите не показват грешки от скриптовете от страна на сървъра. Добавяте ли друг набор от изключения за това? Доколко сте уверени, че вашата конфигурация за тестване е същата като тази, която ползват останалите хора в екипа?

Apache специално е изключително гъвкав, когато става въпрос за конфигурации, но с гъвкавостта идва и сложността: и сложността въвежда риск, когато пишете код за мрежата.

За щастие има много по-опростен подход. Създавате bash скрипт за всеки уебсайт с аргументи --testing и --production. След това просто конфигурирайте аргументите, за да пуснете правилните символни връзки в папките за конкретната конфигурация.
Сайтът може да бъде под контрол на версиите, на отделен дял или дори на отдалечено споделяне. Няма значение, стига символните връзки да сочат към правилното място.
